

Задание 1. Построить общие решения дифференциальных уравнений (1 балл)

1. a) $y'' + y' - 2y = \sin 2x$,	b) $y'' + y' = x + 1$,
2. a) $y'' + 2y' + y = x^2 + 1$,	b) $y'' + 9y = 2\sin 3x$,
3. a) $y'' - 4y' + 5y = 3x^3$,	b) $y'' - 5y' + 4y = 3e^{4x}$,
4. a) $y'' + 9y = x + 2$,	b) $y'' + 4y' = 6e^{-4x}$,
5. a) $y'' + 4y' + 4y = e^{2x}$,	b) $y'' + 5y' = 1 - 2x$,
6. a) $y'' + 5y' + 6y = e^{3x}$,	b) $y'' + 4y = 3\cos 2x$,
7. a) $y'' + 6y' + 9y = 10\sin x$,	b) $y'' - 2y' = 5e^{2x}$,
8. a) $y'' + 4y = 2e^{3x}$,	b) $y'' + 9y' = 2 - 3x$,
9. a) $y'' + 4y' + 5y = 4x^2 - x$,	b) $y'' + 9y = 2\sin 3x$,
10. a) $y'' + 6y' + 13y = 7\sin x$,	b) $y'' + y' - 2y = 3e^{-2x}$,
11. a) $y'' - 5y' + 6y = 5\cos 2x$,	b) $y'' + 2y' = 2x + 3$,
12. a) $y'' + y = 3e^x$,	b) $y'' + 16y = 3\cos 4x$,
13. a) $y'' - 2y' - 3y = 2\sin 2x$,	b) $y'' + 5y' + 6y = 4e^{-2x}$,
14. a) $y'' + 9y = 5\sin x$,	b) $y'' + 6y' = 10x$,
15. a) $y'' + 3y' + 2y = 2x^2 + 3x + 1$,	b) $y'' + 25y = \sin 5x - \cos 5x$,
16. a) $y'' - 2y' - 3y = 12\cos 2x$,	b) $y'' + 4y' + 3y = 4e^{-x}$,
17. a) $y'' + y' + y = 10e^{-4x}$,	b) $y'' + 4y' = x^2 - 3x$,
18. a) $y'' + 5y = 2e^{3x}$,	b) $y'' + y = \cos x + 2\sin x$,
19. a) $y'' - 5y' + 4y = 3x^2 - 1$,	b) $y'' - 2y' - 3y = 2e^{3x}$,
20. a) $y'' + 3y' - 4y = 6e^{4x}$,	b) $y'' + 9y = 10\sin 3x$,
21. a) $y'' + 5y' + 6y = 12\cos 3x$,	b) $y'' - 5y' = x^2 - 1$,
22. a) $y'' - 4y = x + 1$,	b) $y'' + 2y' - 3y = 8e^x$,
23. a) $y'' - 2y' + 10y = 5e^{3x}$,	b) $y'' + 6y' = 10 - x$,
24. a) $y'' + 9y' + 10y = 1 - 3x^2$,	b) $y'' + 2y' = 4e^{-2x}$,

25. a) $y'' + 4y' + 5y = 2x^2 + 3x$,	b) $y'' + y = 3 \cos x$.
26. a) $y'' + y' - 2y = \sin 2x$,	b) $y'' + y' = x + 1$,
27. a) $y'' + 2y' + y = x^2 + 1$,	b) $y'' + 9y = 2 \sin 3x$,
28. a) $y'' - 4y' + 5y = 3x^3$,	b) $y'' - 5y' + 4y = 3e^{4x}$,
29. a) $y'' + 9y = x + 2$,	b) $y'' + 4y' = 6e^{-4x}$,
30. a) $y'' + 4y' + 4y = e^{2x}$,	b) $y'' + 5y' = 1 - 2x$,

Задача 2. Найти общее решение дифференциального уравнения (1 балл)

1. $y'' + y = 2 \sin x - 6 \cos x + 2e^x$.
2. $y''' - y' = 2e^x + \cos x$.
3. $y'' + 4y = -8 \sin 2x + 32 \cos 2x + 4e^{2x}$.
4. $y''' - y' = 10 \sin x + 6 \cos x + 4e^x$.
5. $y'' + 9y = -18 \sin 3x - 18e^{3x}$.
6. $y''' - 4y' = 24e^{2x} - 4 \cos 2x + 8 \sin 2x$.
7. $y'' + 16y = 16 \cos 4x - 16e^{4x}$.
8. $y''' - 9y' = -9e^{3x} + 18 \sin 3x - 9 \cos 3x$.
9. $y'' + 25y = 20 \cos 5x - 10 \sin 5x + 50e^{5x}$.
10. $y''' - 16y' = 48e^{4x} + 64 \cos 4x - 64 \sin 4x$.
11. $y'' + 36y = 24 \sin 6x - 12 \cos 6x + 36e^{6x}$.
12. $y''' - 25y' = 25(\sin 5x + \cos 5x) - 50e^{5x}$.
13. $y'' + 49y = 14 \sin 7x + 7 \cos 7x - 98e^{7x}$.
14. $y''' - 36y' = 36e^{6x} - 72(\cos 6x + \sin 6x)$.
15. $y'' + 64y = 16 \sin 8x - 16 \cos 8x - 64e^{8x}$.
16. $y''' - 49y' = 14e^{7x} - 49(\cos 7x + \sin 7x)$.

$$17. y'' + 81y = 9\sin 9x + 3\cos 9x + 162e^{9x}.$$

$$18. y''' - 64y' = 128\cos 8x - 64e^{8x}.$$

$$19. y'' + 100y = 20\sin 10x - 30\cos 10x - 200e^{10x}.$$

$$20. y''' - 81y' = 162e^{9x} + 81\sin 9x.$$

$$21. y''' - 100y' = 20e^{10x} + 100\cos 10x.$$

$$22. y'' + y = 2\sin x - 6\cos x + 2e^x.$$

$$23. y''' - y' = 2e^x + \cos x.$$

$$24. y'' + 4y = -8\sin 2x + 32\cos 2x + 4e^{2x}.$$

$$25. y''' - y' = 10\sin x + 6\cos x + 4e^x.$$

$$26. y'' + 9y = -18\sin 3x - 18e^{3x}.$$

$$27. y''' - 4y' = 24e^{2x} - 4\cos 2x + 8\sin 2x.$$

$$28. y'' + 16y = 16\cos 4x - 16e^{4x}.$$

$$29. y''' - 9y' = -9e^{3x} + 18\sin 3x - 9\cos 3x.$$

$$30. y'' + 25y = 20\cos 5x - 10\sin 5x + 50e^{5x}.$$

Задание 3. Решить дифференциальное уравнение методом вариации произвольных постоянных (1 балл)

$$1. y^{IV} - y = \frac{1}{\cos x}.$$

$$2. y''' - y' = \frac{1}{\pi^2 \cos(x/\pi)}.$$

$$3. y''' - 4y' = \frac{1}{2 - e^{-x}}.$$

$$4. y''' + y' = 2 \operatorname{ctg} x.$$

$$5. y''' + 4y' = \frac{16}{\cos 4x}.$$

$$6. y^V + 4y''' = \frac{9}{\sin 3x}.$$

$$7. \quad y^{\text{IV}} + y'' = \frac{e^x}{1 + e^{-x}}.$$

$$8. \quad y^{\text{IV}} - 16y = \frac{4}{\sin 3x}.$$

$$9. \quad y''' + y = \frac{9e^{-3x}}{3 + e^{-3x}}.$$

$$10. \quad y''' - y = (\sin x)^{-1}.$$

$$11. \quad y''' + y'' = \frac{1}{\pi^2 \sin(x/\pi)}.$$

$$12. \quad y'' + \pi^2 y = \frac{\pi^2}{\cos \pi x}.$$

$$13. \quad y'' + 3y' = \frac{9e^{3x}}{1 + e^{3x}}.$$

$$14. \quad y'' + 4y = 8 \operatorname{ctg} 2x.$$

$$15. \quad y'' - 6y' + 8y = \frac{4}{1 + e^{-2x}}.$$

$$16. \quad y'' - 9y' + 18y = \frac{9e^{3x}}{1 + e^{-3x}}.$$

$$17. \quad y'' + \pi^2 y = \frac{\pi^2}{\sin \pi x}.$$

$$18. \quad y'' + 6y' + 8y = \frac{4e^{-2x}}{2 + e^{2x}}.$$

$$19. \quad y'' - y' = \frac{e^{-x}}{2 + e^{-x}}.$$

$$20. \quad y'' + 4y = 4 \operatorname{ctg} 2x.$$

$$21. \quad y'' - 3y' + 2y = \frac{1}{3 + e^{-x}}.$$

$$22. \quad y'' + 16y = \frac{16}{\sin 4x}.$$

$$23. \ y'' + \frac{y}{4} = \frac{1}{4} \operatorname{ctg} \frac{x}{2}.$$

$$24. \ y'' + 3y' + 2y = \frac{e^{-x}}{2 + e^x}.$$

$$25. \ y'' - 3y' + 2y = \frac{1}{1 + e^{-x}}.$$

$$26. \ y'' + 2y' + y = \frac{5e^{-x}}{\sqrt[3]{x+1}}.$$

$$27. \ y'' + 2y' + y = 2e^{-x} \sqrt[3]{x}.$$

$$28. \ y'' + 2y' + y = e^{-x} \sqrt{x+1}.$$

$$29. \ y'' - y = \frac{1}{5e^{-x} - 1}.$$

$$30. \ y'' + 5y' + 6y = \frac{e^{-2x}}{e^{2x} + 1}.$$

Задание 4. Решить систему неоднородных дифференциальных уравнений
(1 балл)

$$1. \ \begin{cases} \dot{x} = 2x + y + e^t, \\ \dot{y} = 3x + 4y. \end{cases}$$

$$2. \ \begin{cases} \dot{x} = x - y, \\ \dot{y} = -4x + y + e^{-t}. \end{cases}$$

$$3. \ \begin{cases} \dot{x} = -x + 8y, \\ \dot{y} = x + y + e^{3t}. \end{cases}$$

$$4. \ \begin{cases} \dot{x} = x + y + e^{2t} \cos t, \\ \dot{y} = -2x + 3y. \end{cases}$$

$$5. \ \begin{cases} \dot{x} = x - 3y + 2e^t \cos 3t, \\ \dot{y} = 3x + y. \end{cases}$$

$$6. \ \begin{cases} \dot{x} = -x - 5y + 3 \sin 2t, \\ \dot{y} = x + y. \end{cases}$$

$$7. \ \begin{cases} \dot{x} = 2x + y + 3e^{3t}, \\ \dot{y} = -x + 4y. \end{cases}$$

$$8. \begin{cases} \dot{x} = 3x - y + 2e^t, \\ \dot{y} = 4x - y. \end{cases}$$

$$9. \begin{cases} \dot{x} = -3x + 2y + te^{-t}, \\ \dot{y} = -2x + y. \end{cases}$$

$$10. \begin{cases} \dot{x} = 5x + 3y + 4e^{2t}, \\ \dot{y} = -3x - y. \end{cases}$$

$$11. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y + te^{-2t}, \\ \dot{y} = 3x + 4y - 3e^{-2t}. \end{cases}$$

$$12. \begin{cases} \dot{x} = x - y + 3e^t, \\ \dot{y} = -4x + y - 4te^t. \end{cases}$$

$$13. \begin{cases} \dot{x} = -x + 8y + e^{2t}, \\ \dot{y} = x + y + te^{2t}. \end{cases}$$

$$14. \begin{cases} \dot{x} = -x - 5y + \cos 2t, \\ \dot{y} = x + y - 2 \sin 2t. \end{cases}$$

$$15. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y, \\ \dot{y} = 3x + 4y + e^{5t}. \end{cases}$$

$$16. \begin{cases} \dot{x} = x - y + 4e^{3t}, \\ \dot{y} = -4x + y. \end{cases}$$

$$17. \begin{cases} \dot{x} = -x + 8y + e^{-3t}, \\ \dot{y} = x + y. \end{cases}$$

$$18. \begin{cases} \dot{x} = x + y, \\ \dot{y} = -2x + 3y - 3e^{2t} \sin t. \end{cases}$$

$$19. \begin{cases} \dot{x} = x - 3y, \\ \dot{y} = 3x + y - e^t \sin 3t. \end{cases}$$

$$20. \begin{cases} \dot{x} = -x - 5y, \\ \dot{y} = x + y - 5 \cos 2t. \end{cases}$$

$$21. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y, \\ \dot{y} = -x + 4y - e^{3t}. \end{cases}$$

$$22. \begin{cases} \dot{x} = 3x - y, \\ \dot{y} = 4x - y - 4e^t. \end{cases}$$

$$23. \begin{cases} \dot{x} = -3x + 2y, \\ \dot{y} = -2x + y + 2te^{-t}. \end{cases}$$

$$24. \begin{cases} \dot{x} = 5x + 3y, \\ \dot{y} = -3x - y - e^{2t}. \end{cases}$$

$$25. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y + e^{-3t}, \\ \dot{y} = 3x + 4y - te^{-3t}. \end{cases}$$

$$26. \begin{cases} \dot{x} = x - y + te^t, \\ \dot{y} = -4x + y - e^t. \end{cases}$$

$$27. \begin{cases} \dot{x} = x + y + \cos t, \\ \dot{y} = -2x + 3y + \sin t. \end{cases}$$

$$28. \begin{cases} \dot{x} = x + y + e^{2t} \cos t, \\ \dot{y} = -2x + 3y - 3e^{2t} \sin t. \end{cases}$$

$$29. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y + \cos t, \\ \dot{y} = -x + 4y + \sin t. \end{cases}$$

$$30. \begin{cases} \dot{x} = -x - 5y + \cos 2t, \\ \dot{y} = x + y + t \sin 2t. \end{cases}$$

Задание 5. Решить систему дифференциальных уравнений (1 балл)

$$1. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y - 2z, \\ \dot{y} = -x + z, \\ \dot{z} = 2x + 2y - z. \end{cases}$$

$$3. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 3y + z, \\ \dot{y} = 3x - 2y + 2z, \\ \dot{z} = -x + 2y. \end{cases}$$

$$5. \begin{cases} \dot{x} = x - y, \\ \dot{y} = x + z, \\ \dot{z} = x + z. \end{cases}$$

$$7. \begin{cases} \dot{x} = x - 6y + 3z, \\ \dot{y} = -8y + 6z, \\ \dot{z} = 3x - 12y + 7z. \end{cases}$$

$$9. \begin{cases} \dot{x} = -5y + 3z, \\ \dot{y} = -x - 6y + 5z, \\ \dot{z} = x - 9y + 6z. \end{cases}$$

$$11. \begin{cases} \dot{x} = 3x - y + 2z, \\ \dot{y} = 2x - 5y + 2z, \\ \dot{z} = -2x - 4y - z. \end{cases}$$

$$13. \begin{cases} \dot{x} = x + 2y + 2z, \\ \dot{y} = -y - 2z, \\ \dot{z} = y + z. \end{cases}$$

$$2. \begin{cases} \dot{x} = 2x - 4y, \\ \dot{y} = x + 2y + z, \\ \dot{z} = 3y + 2z. \end{cases}$$

$$4. \begin{cases} \dot{x} = x + 2y - z, \\ \dot{y} = -2x + y - 2z, \\ \dot{z} = x + 2y + z. \end{cases}$$

$$6. \begin{cases} \dot{x} = -x - y - z, \\ \dot{y} = 3x - 7y + z, \\ \dot{z} = 5x - 5y - 3z. \end{cases}$$

$$8. \begin{cases} \dot{x} = -2x - 3y + z, \\ \dot{y} = x - 8y + 3z, \\ \dot{z} = 3x - 7y. \end{cases}$$

$$10. \begin{cases} \dot{x} = -5x - y + 3z, \\ \dot{y} = -5x - 3y + 5z, \\ \dot{z} = -x - 3y + z. \end{cases}$$

$$12. \begin{cases} \dot{x} = x + y, \\ \dot{y} = -x + z, \\ \dot{z} = -x - y + 2z. \end{cases}$$

$$14. \begin{cases} \dot{x} = 7x - 4y + z, \\ \dot{y} = 7x - 3y + z, \\ \dot{z} = 4x - 2y + 2z. \end{cases}$$

$$15. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 8y + z, \\ \dot{y} = x - 2y + z, \\ \dot{z} = 3x - 12y - 5z. \end{cases}$$

$$17. \begin{cases} \dot{x} = -x - 4y, \\ \dot{y} = x - y + z, \\ \dot{z} = 3y - z. \end{cases}$$

$$19. \begin{cases} \dot{x} = -y - z, \\ \dot{y} = x + y, \\ \dot{z} = 4x + y + 2z. \end{cases}$$

$$21. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y - 2z, \\ \dot{y} = -x + z, \\ \dot{z} = 2x + 2y - z. \end{cases}$$

$$23. \begin{cases} \dot{x} = -x - y - z, \\ \dot{y} = 3x - 7y + z, \\ \dot{z} = 5x - 5y - 3z. \end{cases}$$

$$25. \begin{cases} \dot{x} = -2x - 3y + z, \\ \dot{y} = x - 8y + 3z, \\ \dot{z} = 3x - 7y. \end{cases}$$

$$27. \begin{cases} \dot{x} = 2x - 4y, \\ \dot{y} = x + 2y + z, \\ \dot{z} = 3y + 2z. \end{cases}$$

$$29. \begin{cases} \dot{x} = -5y + 3z, \\ \dot{y} = -x - 6y + 5z, \\ \dot{z} = x - 9y + 6z. \end{cases}$$

$$16. \begin{cases} \dot{x} = 3x + 2z, \\ \dot{y} = x + 2y + z, \\ \dot{z} = -x - y. \end{cases}$$

$$18. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 2y + 2z, \\ \dot{y} = 2x + z, \\ \dot{z} = -2x + 2y - 2z. \end{cases}$$

$$20. \begin{cases} \dot{x} = y - z, \\ \dot{y} = -y + z, \\ \dot{z} = x - z. \end{cases}$$

$$22. \begin{cases} \dot{x} = x - 6y + 3z, \\ \dot{y} = -8y + 6z, \\ \dot{z} = 3x - 12y + 7z. \end{cases}$$

$$24. \begin{cases} \dot{x} = x + 2y - z, \\ \dot{y} = -2x + y - 2z, \\ \dot{z} = x + 2y + z. \end{cases}$$

$$26. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 3y + z, \\ \dot{y} = 3x - 2y + 2z, \\ \dot{z} = -x + 2y. \end{cases}$$

$$28. \begin{cases} \dot{x} = x - y, \\ \dot{y} = x + z, \\ \dot{z} = x + z. \end{cases}$$

$$30. \begin{cases} \dot{x} = -5x - y + 3z, \\ \dot{y} = -5x - 3y + 5z, \\ \dot{z} = -x - 3y + z. \end{cases}$$

Задание 6. Найти общее решение системы дифференциальных уравнений, исследовать положение равновесия данной системы ДУ и изобразить ее фазовые траектории на плоскости XOY (1 балл)

1. $\begin{cases} \dot{x} = 3x - y, \\ \dot{y} = 13x - 3y. \end{cases}$

2. $\begin{cases} \dot{x} = x - 3y, \\ \dot{y} = 7x - 9y. \end{cases}$

3. $\begin{cases} \dot{x} = 5x - 3y, \\ \dot{y} = 3x - y. \end{cases}$

4. $\begin{cases} \dot{x} = x - 9y, \\ \dot{y} = x + y. \end{cases}$

5. $\begin{cases} \dot{x} = 4x + y, \\ \dot{y} = 2x + 5y. \end{cases}$

6. $\begin{cases} \dot{x} = 5x - 3y, \\ \dot{y} = 4x - 3y. \end{cases}$

7. $\begin{cases} \dot{x} = x - 2y, \\ \dot{y} = 13x - y. \end{cases}$

8. $\begin{cases} \dot{x} = -5x + y, \\ \dot{y} = 2x - 4y. \end{cases}$

9. $\begin{cases} \dot{x} = 6x - y, \\ \dot{y} = x + 4y. \end{cases}$

10. $\begin{cases} \dot{x} = x - 2y, \\ \dot{y} = x + 3y. \end{cases}$

11. $\begin{cases} \dot{x} = x - 3y, \\ \dot{y} = 5x + 9y. \end{cases}$

12. $\begin{cases} \dot{x} = 2x - y, \\ \dot{y} = 4x - 3y. \end{cases}$

$$13. \begin{cases} \dot{x} = 4x - 5y, \\ \dot{y} = 5x - 4y. \end{cases}$$

$$14. \begin{cases} \dot{x} = -7x + 3y, \\ \dot{y} = -x - 3y. \end{cases}$$

$$15. \begin{cases} \dot{x} = 9x - 5y, \\ \dot{y} = 5x - y. \end{cases}$$

$$16. \begin{cases} \dot{x} = x - 2y, \\ \dot{y} = 2x + y. \end{cases}$$

$$17. \begin{cases} \dot{x} = 8x - 3y, \\ \dot{y} = 2x + 3y. \end{cases}$$

$$18. \begin{cases} \dot{x} = 2x + y, \\ \dot{y} = 4x - y. \end{cases}$$

$$19. \begin{cases} \dot{x} = 2x - 5y, \\ \dot{y} = 4x - 2y. \end{cases}$$

$$20. \begin{cases} \dot{x} = -2x - 3y, \\ \dot{y} = 4x - 9y. \end{cases}$$

$$21. \begin{cases} \dot{x} = 7x - 4y, \\ \dot{y} = 4x - y. \end{cases}$$

$$22. \begin{cases} \dot{x} = x - y, \\ \dot{y} = x + y. \end{cases}$$

$$23. \begin{cases} \dot{x} = 3x + 2y, \\ \dot{y} = 3x + 4y. \end{cases}$$

$$24. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 4y, \\ \dot{y} = x - 2y. \end{cases}$$

$$25. \begin{cases} \dot{x} = 2x - y, \\ \dot{y} = 5x - 2y. \end{cases}$$

$$26. \begin{cases} \dot{x} = x - 2y, \\ \dot{y} = 7x - 8y. \end{cases}$$

$$27. \begin{cases} \dot{x} = 3x - 2y, \\ \dot{y} = 2x - y. \end{cases}$$

$$28. \begin{cases} \dot{x} = 4x - 2y, \\ \dot{y} = x + 2y. \end{cases}$$

$$29. \begin{cases} \dot{x} = 5x + 3y, \\ \dot{y} = x + 3y. \end{cases}$$

$$30. \begin{cases} \dot{x} = 2x - y, \\ \dot{y} = 5x - 4y. \end{cases}$$